# Por que ler Proudhon?
Proudhon era um antiteísta que tinha como influência a Bíblia cristã, e admirava dialeticamente a figura de Jesus e Lúcifer. Era um antiliberal que bebe da fonte Smithiana e subverte o mercado. Hegeliano (embora não o tenha lido da fonte) dialético a partir da concepção Kantiana de Antinomia.

Ler Proudhon é chato por causa da prolixidade, mas ao mesmo tempo é uma filosofia de bastantes camadas bem elegantes. Muita gente dá pitaco em Proudhon sem sequer tentar entender como o processo de relação de antinomia se dá, ou dando palpites absurdos do tipo "Proudhon o salário seria fixo e os preços também" por conta da teoria jurídico-econômica dele, sendo que não dá para falar da parte jurídica-econômica em Proudhon sem entrar na tríplice sócio-economia/contábil-economia/jurídico-economia, e entrando nas duas outras, já se entende que o salário não seria fixo, mas o conflito entre as antinomias valor de uso/valor do trabalho e a sua normatividade na verdade é relacionada à correção de um "erro de contas sociais" que existe na sua cosmovisão.
